習安會 安倍：中日合作地平線漸漸廣闊

（中央社記者楊明珠東京12日專電）日本首相安倍晉三與中國國家主席習近平，目前均在俄羅斯海參崴出席第4屆「東方經濟論壇」。今天上午兩位領袖舉行了雙邊高峰會。安倍表示，中日合作的地平線漸漸廣闊。

日本放送協會（NHK）報導，安倍與習近平今天上午11時（台灣時間10時）起，進行了約40分鐘的高峰會談。

安倍與習近平上次會談是去年11月利用在越南出席亞太經濟合作會（APEC）的場合。今天是兩人第7度舉行高峰會。

會談一開始，習近平首先對日本關西颱風、北海道地震等天災，造成人員財產損失，表達慰問之意。

習近平表示，他與安倍在許多地方會談過。今年上半年首度舉行過電話會談，在意見溝通當中，雙方都有共識要讓中日關係不斷改善，有所發展。

習近平也說，今年是中日締結和平好友條約40週年，在雙方共同努力下，中日關係已回歸正軌，目前正面臨改革發展的重大契機，在新的情勢中要積極合作，一定要讓中日兩國關係不斷地維持安定，往前推進，有更大發展。

對此，安倍回應說，去年11月他與習近平舉行高峰會，那是一場中日關係重新出發、非常良好的會談。經歷半年多的時間，除了高層交流外，很多領域的對話也趨於活絡，中日兩國的地平線漸漸廣闊了。

這場習安會討論的議題非常廣泛，涵蓋推動雙方領袖互訪，安倍訪中的行程安排，中日在第三國進行基礎建設的合作、北韓與東海局勢等。

NHK報導，10月23日中日和平友好條約生效40週年，安倍考慮趁這個時機訪問中國，改善中日關係。

中國官媒新華社報導，由於中國國內反日情緒消退，加上美中貿易戰爆發，日本也感受到美國在貿易問題上的強硬態度，使中日關係這一年多來快速回暖。雙方更敲定安倍於10月下旬訪問中國。而日本政府及政黨高官近來頻訪北京，更被認為是替安倍訪中暖身鋪路。

因此，儘管中日之間對釣魚台主權問題仍有分歧，習近平與安倍選擇在第3國先行會晤，頗有先測水溫與氣氛的用意存在。（編輯：屈享平）1070912

建立蝗俄日韓 經濟圈

南京大屠殺同慰安婦條數？
忽然失憶